\chapter{IMPLEMENTASI}
	Pada bab ini akan dibahas implementasi dari perancangan setiap komponen sistem pada bab sebelumnya. Setiap komponen akan dibahas proses pembuatan dilengkapi dengan konfigurasi dan pseudocode dari sistem.
	\section{Lingkungan Implementasi}
       Dalam mengimplementasikan sistem, digunakan beberapa perangkat pendukung sebagai berikut.
       \subsection{Perangkat Keras}
        	Perangkat keras yang digunakan dalam pengembangan sistem adalah sebagai berikut:
        	\begin{enumerate}
        		\item Virtual Private Server dengan CPU Intel(R) Xeon(R) CPU E5-2690 v4 @ 2.60GHz dan RAM 8GB.
        	\end{enumerate}
            
       \subsection{Perangkat Lunak}
    	    Perangkat lunak yang digunakan dalam pengembangan adalah sebagai berikut:
    	    \begin{enumerate}
    	    	\item Sistem Operasi Ubuntu 18.04 LTS 64 Bit.
    	    	\item Flask versi 1.0.3 untuk pengembangan manajemen konsol.
    	    	\item Git versi 2.17.1 untuk \textit{versioning} file konfigurasi.
    	    	\item TFTP untuk protokol pengiriman file konfigurasi.
    	    	\item FTP untuk protokol pengiriman file konfigurasi.
    	    	\item Gitea untuk pengembangan manajemen konsol. 
    	    	
    	    \end{enumerate}
       
    \section{Implementasi \textit{Repository Adapter}}
    	Repositori perangkat mendukung tiga protokol pengiriman file yaitu File Transfer Protocol (FTP), Trivial File Transfer Protocol (TFTP) dan Secure Copy Protocol SCP (SCP). Ada beberapa tahap agar protokol-protokol tersebut bisa digunakan yakni pemasangan dan konfigurasi. Untuk implementasi Reposi Perangkat terdapat dua tahap yakni :
    	\begin{enumerate}
    		\item Implementasi direktori untuk protokol TFTP.
    		\item Implementasi direktori untuk protokol FTP.
    	\end{enumerate}
    	\subsection{Implementasi Protokol TFTP} 
    	Untuk melakukan pemasangan TFTP bisa dilihat di lampiran kode sumber .
%	\begin{lstlisting}[frame=single,tabsize=2,breaklines,caption={Perintah untuk pemasangan TFTP },label=nonrootuser, captionpos=b, language=json,numbers=none]
%	sudo apt update 
%	sudo apt install tftp-hpa tftpd-hpa
%	\end{lstlisting}
    	Setelah selesai melakukan pemasangan maka kita perlu melakukan konfigurasi TFTP pada file \path{/etc/default/tftpd-hpa}.

	\begin{lstlisting}[frame=single,tabsize=2,breaklines,caption={Konfigurasi TFTP },label=nonrootuser, captionpos=b, language=json,numbers=none]
	TFTP_USERNAME="tftp"
	TFTP_DIRECTORY="/home/didin/REPO/"
	TFTP_ADDRESS=":69"
	TFTP_OPTIONS="--secure --create"
	\end{lstlisting}
		Dari pengaturan diatas menunjukkan bahwa protokol TFTP menggunakan username 'tftp'. Direktori untuk menyimpan file yang dikirim dari perangkat jaringan disimpan pada path \path{/home/didin/REPO/}. Port yang digunakan untuk koneksi TFTP adalah port 69. Parameter options '--secure' digunakan untuk mengisolasi directory yang bisa diakses menggunakan tftp sehingga file system yang lain tidak terganggu. Parameter '--create' digunakan agar meskipun belum ada file di dalam direktori server tftp client atau perangkat jaringan tetap bisa mengirim file konfigurasi.\\
        \indent Setelah melakukan konfigurasi TFTP selanjutnya adalah melakukan konfigurasi pada direktori yang digunakan sebagai \textit{root} TFTP dengan menjalankan perintah berikut.
    \begin{lstlisting}[frame=single,tabsize=2,breaklines,caption={Konfigurasi direktori TFTP },label=nonrootuser, captionpos=b, language=json,numbers=none]
    chown -R didin:tftp /home/didin/REPO
    \end{lstlisting}
    Perintah diatas berfungsi agar direktori \path{/home/didin/REPO} bisa digunakan untuk mengirim konfigurasi dengan user 'didin' atau group 'tftp'.\\
    
    \subsection{Implementasi Protokol FTP}
        Selanjutnya dalam implementasi Repositori perangkat adalah pemasangan dan konfigurasi FTP. Untuk melakukan pemasangan FTP jalankan dapat dilihat di lampiran kode sumber.
%    \begin{lstlisting}[frame=single,tabsize=2,breaklines,caption={Pemasangan FTP },label=nonrootuser, captionpos=b, language=json,numbers=none]
%	sudo apt-get update
%	sudo apt-get install vsftpd
%   \end{lstlisting}
        Setelah melakukan pemasangan langkah selanjutnya adalah mengaktifkan port yang digunakan dalam FTP yakni port 20 dan 21 dengan menjalankan perintah.
    \begin{lstlisting}[frame=single,tabsize=2,breaklines,caption={Aktivasi port FTP},label=nonrootuser, captionpos=b, language=json,numbers=none]
    sudo ufw allow 20/tcp
    sudo ufw allow 21/tcp
    sudo ufw status
    \end{lstlisting}
        Tahap selanjutnya adalah mengatur konfigurasi dari FTP pada file \path{/etc/vsftpd.conf} dengan menulis konfigurasi berikut.
    \begin{lstlisting}[frame=single,tabsize=2,breaklines,caption={Konfigurasi file FTP},label=nonrootuser, captionpos=b, language=json,numbers=none]
    anonymous_enable=NO
    local_enable=YES		
    write_enable=YES		
    local_umask=022		        
    dirmessage_enable=YES	        
    xferlog_enable=YES		
    connect_from_port_20=YES        
    xferlog_std_format=YES          
    listen=NO   			
    listen_ipv6=YES		        
    pam_service_name=vsftpd         
    userlist_enable=YES  	        
    tcp_wrappers=YES
    userlist_enable=YES                   
    userlist_file=/etc/vsftpd.userlist
    userlist_deny=NO
    chroot_local_user=YES
    allow_writeable_chroot=YES
    local_root=/home/$USER/REPO
    \end{lstlisting}
    Konfigurasi diatas berfungsi untuk : 
    	\begin{enumerate}
	    	\item Direkttori \path{/home/USER/REPO} untuk menyimpan konfigurasi yang dikirim dari perangkat jaringan.
	    	\item Mengatur \textit{permission} direktori agar bisa digunakan untuk menyimpan.
	    	\item Mengatur agar \textit{user} tertentu saja yang bisa mengirim file melalui FTP.
	    	\item Mengisolasi agar koneksi FTP hanya berjalan di direktori untuk menyimpan file saja dan tidak memiliki akses ke \textit{filesystem} utama.
	    \end{enumerate}
        \indent User yang memiliki otoritas untuk melakukan koneksi FTP harus didefinisikan di dalam file vsftpd.userlist. Oleh karena itu tambahkan nama pengguna yang punya otoritas untuk FTP di dalam file \path{/etc/vsftpd.userlist} dengan menjalankan perintah.
    \begin{lstlisting}[frame=single,tabsize=2,breaklines,caption={Pengguna FTP},label=nonrootuser, captionpos=b, language=json,numbers=none]
    echo "didin" | sudo tee -a /etc/vsftpd.userlist
    \end{lstlisting}
        Untuk menerapkan konfigurasi jalankan ulang FTP dengan menjalankan perintah.
    \begin{lstlisting}[frame=single,tabsize=2,breaklines,caption={Jalan ulang FTP},label=nonrootuser, captionpos=b, language=json,numbers=none]
    systemctl restart vsftpd
    \end{lstlisting}
    
    \section{Implementasi Repositori Perangkat}
    Komponen repositori perangkat digunakan untuk menyimpan catatan perubahan file konfigurasi perangkat jaringan. Untuk menyiapkan komponen repositori perangkat pertama-tama install git. Instalasi git dapat dilihat pada lampiran \ref{installGit}. Komponen repossitori perangkat berjalan pada direktori \path{/home/didin/REPO/downloads}. Direktori tersebut dikondisikan untuk bisa diakses menggunakan TFTP, FTP, dan SCP karena dibutuhkan agar perangkat jaringan bisa mengunduh file konfigurasi dari sistem.
   
   	\section{Implementasi \textit{Repository Observer}}
   		\textit{Middleware} memiliki tugas untuk mencatat setiap perubahan yang terjadi pada file konfigurasi. Perubahan file konfigurasi terjadi ketika perangkat jaringan mengirim file konfigurasi menuju \textit{middleware}. Untuk mengamati perubahan dalam direktori terdapat \textit{Repository Observer} dalam bentuk thread. Untuk membuat \textit{repository observer} ada beberapa tahap yang diperlukan yakni pemasangan bahasa python dan modul-modul yang diperlukan kemudian pembuatan program untuk menjalankan \textit{thread repository observer}. Perangkat lunak yang diperlukan untuk dipasang adalah:
   			\begin{enumerate}
   				\item Python.
   				\item Python Watchdog.
   				\item Git Python.
   			\end{enumerate}	
   		  Berikut pseudocode yang berjalan dalam \textit{Repository Observer}.
   		\begin{algorithm}[H]
   			\If{file modified}{
   				\eIf{head not a branch head}{
   					create new branch\;
   				}{reference head to branch\;}
   				git add\;
   				git commit\;
   				git push\;
   			}
   			\If{checkout}{pause observer 2 second}
   			\caption{Repository observer}
   		\end{algorithm}
   	\section{Implementasi Manajemen Konsol}
   		Manajemen konsol pada \textit{middleware} berfungsi untuk menjembatani antara pengguna dengan \textit{middleware}. Pengguna mengirimkan permintaan melalui rute-rute yang dimiliki manajemen konsol kemudian permintaan diproses oleh \textit{midleware}. Dalam sistem yang dibuat ini web service yang digunakan adalah Gitea yang merupakan self-hosted git dan juga Flask. 
   		
   		\subsection{Implementasi Flask}
   		Untuk menggunakan Flask ada beberapa tahap yang harus dilakukan terlebih dahulu yakni. 
   		\begin{enumerate}
   			\item Instalasi bahasa Python.
   			\item Instalasi modul Flask.
   			\item Instalasi modul Flask-SQLAlchemy.
   		\end{enumerate}
   		
   		Berikut rute yang disediakan oleh Flask \ref{tabelRuteFlaskApi}.
   		\begin{longtable}{|p{0.03\textwidth}|p{0.27\textwidth}|p{0.13\textwidth}|p{0.41\textwidth}|}
   			
   			\caption{Tabel rute manajemen konsol flask} \label{tabelRuteFlaskApi} \\
   			\hline
   			\textbf{No} & \textbf{Rute} & \textbf{\textit{Method}} & \textbf{Keterangan} \\ \hline
   			\endfirsthead
   		
   		
   		
   			\endhead
   			\endfoot
   			\endlastfoot
   			1 & \url{/register} & Post & Membuat user baru. \\ \hline
   			2 & \url{/login} & Post & Login ke halaman dashboard sistem. \\ \hline
   			3 & \url{/home} & Get & Menampilkan perangkat yang terhubung dengan sistem. \\ \hline
   			4 & \url{/home} & Post & Membuat repositori untuk perangkat jaringan. \\ \hline	
   			5 & \url{/{repo}/branch/{branchname}} & Get & Menampilkan daftar commit dari repositori.\\ \hline	
   			6 & \url{/delete/{reponame}} & Get & Menghapus repositori.\\ \hline
   			
   		\end{longtable}
   		
   		\subsection{Implementasi Gitea}
   		
   		Untuk menggunakan Gitea ada beberapa tahap yang harus dilakukan terlebih dahulu yakni :
   			\begin{enumerate}
   				\item Instalasi bahasa Go.
   				\item Instalasi database Mysql.
   				\item Pembuatan database gitea.
   				\item Clone kode sumber Gitea.
   			\end{enumerate}
   		Instalasi bahasa Go dapat dilihat di \ref{InstalasiGo}.\\
   		
   		Untuk menggunakan fitur-fitur dalam sistem yang dibuat pengguna perlu mengakses rute-rute dalam \textit{Web Service}. Berikut rute yang disediakan Gitea webapp pada Tabel \ref{tabelRuteWebGitea}.
   		
   	\begin{longtable}{|p{0.03\textwidth}|p{0.27\textwidth}|p{0.13\textwidth}|p{0.41\textwidth}|}
   		
   		\caption{Tabel rute manajemen konsol gitea} \label{tabelRuteWebGitea} \\
   		\hline
   		\textbf{No} & \textbf{Rute} & \textbf{\textit{Method}} & \textbf{Keterangan} \\ \hline
   		\endfirsthead
   		
   		\hline
   		\textbf{No} & \textbf{Rute} & \textbf{\textit{Method}} & \textbf{Keterangan} \\ \hline
   		\endhead
   		\endfoot
   		\endlastfoot
   			
   			1 & \url{/user/sign_up} & Post & Membuat user untuk administrator. \\ \hline
			2 & \url{/user/login} & Post & Login user administrator. \\ \hline
			3 & \url{/repo/create} & Post & Membuat repositori Gitea. \\ \hline 
			4 & \url{/{username}/{reponame}} & Get & Menampilkan repositori dari user.\\ \hline
			5 & \url{/{username}/{reponame}/commits/branch/{namabranch}} & Get & Menampilkan commit pada repositori.\\ \hline		
   			
   		\end{longtable}
   	
   	
    	
   	\subsection{Implementasi Skema Basis Data}
   	Berdasarkan perancangan sistem pada bab sebelumnya data akan disimpan pada basis data MySQL. Data yang akan disimpan adalah data dari perangkat yang terhubung dengan sistem. Rincian tabel perangkat dapat dilihat pada tabel.
   	\begin{longtable}{|p{0.03\textwidth}|p{0.25\textwidth}|p{0.20\textwidth}|p{0.35\textwidth}|}
   		
   		\caption{Tabel device} \label{tabeldevice} \\
   		\hline
   		\textbf{No} & \textbf{Kolom} & \textbf{Tipe} & \textbf{Keterangan} \\ \hline
   		\endfirsthead
   		\caption[]{Tabel device}   \\
   		\hline
   		\textbf{No} & \textbf{Kolom} & \textbf{Tipe} & \textbf{Keterangan} \\ \hline
   		\endhead
   		\endfoot
   		\endlastfoot
   		
   		1 & id & int & sebagai \textit{primary key}. \\ \hline
   		2 & device\_name & varchar(100) & Menunjukkan nama perangkat. \\ \hline
   		3 & device\_ip & varchar(100) & Menunjukkan alamat IP dari perangkat.\\ \hline	
   		4 & device\_repo & varchar(100) & Menunjukkan path \textit{repositori} perangkat.\\ \hline
   		5 & device\_version & varchar(100) & Menunjukkan versi terkini dari konfigurasi yang disimpan. \\ \hline
   		
   	\end{longtable}
   		